\documentclass[11pt,svgnames]{book} 


\usepackage{geometry} 
\geometry{a4paper} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array} 
\usepackage{paralist} 
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{subfig} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{multicol}

\usepackage[most]{tcolorbox}

\usepackage{wallpaper}
\ULCornerWallPaper{1}{dessin.png}

\pagestyle{fancy} 
\pagestyle{empty}
\geometry{left=20mm,right=20mm,top=20mm,bottom=20mm}

\definecolor{fond}{rgb}{0.73,0.8,0.0}
\definecolor{titre}{rgb}{0.596,0.066,0.208}


\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{javaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=javaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\newcommand*\chapterlabel{}
\titleformat{\chapter}
  {\gdef\chapterlabel{}
   \normalfont\sffamily\Huge\bfseries\scshape}
  {\gdef\chapterlabel{\thechapter\ }}{0pt}
  {\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[yshift=-3cm] at (current page.north west)
      {\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
        \draw[fill=fond] (0,0) rectangle
          (\paperwidth,3cm);
        \node[anchor=east,xshift=.9\paperwidth,rectangle,
              rounded corners=20pt,inner sep=11pt,
              fill=titre]
              {\color{white}\chapterlabel#1};
       \end{tikzpicture}
      };
   \end{tikzpicture}
  }


\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\lhead{}\chead{}\rhead{}


\lstset{language=javascript}
\lstset{frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}}
 \lstset{columns=fullflexible}
 \lstset{basicstyle=\ttfamily}
 \lstset{extendedchars=false}
 \lstset{showtabs=false,showspaces=false, showstringspaces=false}
\lstset{numbers=none}

\let\oldtexttt\texttt% Store \texttt
\renewcommand{\texttt}[2][red]{\textcolor{#1}{\ttfamily #2}}% \texttt[<color>]{<stuff>}

\begin{document}


\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{./logo}~\\[1cm]

\textsc{\LARGE Département Informatique}\\[1.5cm]

\textsc{\Large IUT de Saint-Die des Vosges}\\[0.5cm]

% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries TD/TP de web GL \\[0.4cm] }

\HRule \\[1.5cm]

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Author:}\\
PF \textsc{Villard}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{email:} \\
\href{mailto:pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}{\nolinkurl{pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}}
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}




\tableofcontents
\newpage

\chapter{Fonctionnement des TD/TP}

Pour chaque TD/TP, télécharger l'archive \texttt{TPx.zip} et dézipper la (x étant le numéro du TP).
Elle contient plusieurs squelettes correspondants aux exercices. 

Télécharger aussi \texttt{lib.zip} qui contient des bibliothèques \texttt{THREE.JS} supplémentaires.

Pour chaque exercice, il faut un fichier \texttt{html}. Pour l’exercice 2 du TP1, il sera de la forme :

\begin{lstlisting}[language=HTML]
<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<meta charset="UTF-8">
		<title>TP 1</title>
		<style>
			body { margin: 0; }
			canvas { width: 100%; height: 100% }
			.centre{text-align: center;}
		</style>
	</head>
	<body>
		<!-- API importe du site de Three.js -->
    <script async src="https://unpkg.com/es-module-shims@1.3.6/dist/es-module-shims.js"></script>

		<script type="importmap">
			{
				"imports": {
					"three": "https://threejs.org/build/three.module.js",
					"three/addons/": "https://threejs.org/examples/jsm/"
				}
			}
		</script>
	
    <!-- JQuery pour afficher les erreurs -->
    <script type="text/javascript" src="https://code.jquery.com/jquery-3.5.1.min.js"></script>
		<!-- Un titre centre -->
		<h1 class="centre"> TP 1 - Modelisation</h1>
    <div id="webGL" class="centre"></div>
		<!-- Mon script avec un chemin relatif -->
		<script  type="module" src="1-2-maillage-triangle.js"></script>
		<p class="centre"> Exercice 1.a </p>
	</body>
</html>	
\end{lstlisting}

\section*{Lien entre le script et le html}

\begin{lstlisting}[language=javascript]
var container = document.createElement( 'div' );
document.body.appendChild( container );
container.appendChild( renderer.domElement );
\end{lstlisting}

\section*{Quelques changements}

\begin{itemize}
\item \texttt{OrbitAndPanControls} sans \texttt{AndPan} $\Rightarrow$ \texttt{OrbitControls}
\item \texttt{setClearColorHex} $\Rightarrow$ \texttt{setClearColor}
\item \texttt{Geometry} $\Rightarrow$ \texttt{BufferGeometry} (\href{https://threejs.org/docs/#api/en/core/BufferGeometry}{doc})
\item \texttt{CubeGeometry} $\Rightarrow$ \texttt{BoxGeometry} (\href{https://threejs.org/docs/index.html#api/en/geometries/BoxGeometry}{doc})
\item Les commandes 	\texttt{renderer.gammaInput = true;} et \texttt{renderer.gammaOutput = true;} sont dépréciées et doivent être supprimées
\item Pour charger des fichiers dans Firefox :
\begin{lstlisting}
about:config
security.fileuri.string_origin_policy
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section*{Exemple d'entête}

\begin{lstlisting}
  import * as THREE from 'three';

  import { OBJLoader } from 'three/addons/loaders/OBJLoader.js';
  import { OrbitControls } from 'three/addons/controls/OrbitControls.js';
  import {dat} from './lib/dat.gui.min.js';
  
  var camera, renderer;
  var windowScale;
  window.scene = new THREE.Scene();
  
  import {Coordinates} from './lib/Coordinates.js';
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Bien utiliser \texttt{window.scene} dans la suite du code
\item  \texttt{OrbitControls} et \texttt{OBJLoader} sans \texttt{THREE.}
\end{itemize}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POINTS, VECTEURS ET MAILLAGE		 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Points, vecteurs et maillage}

\underline{Rappel :}

\textbf{Création de sommet :}

vertices.push( new THREE.Vector3( x, y, z) );

\textbf{Création de triangle :}

faces.push( new THREE.Face3( vertex1, vertex2, vertex3) );

\subsection*{Exercice 1-1 Erreurs javascripts}

Corriger les erreurs dans le code JavaScript de façon à obtenir un code sans erreur.
Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-1.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 1-2 Maillage de triangles}

L'objectif est de compléter la fonction square à la ligne 28. La fonction prend 4 paramètres: les coordonées x1, y1, x2, y2 et retourne un objet géométrique (TREE.Geometry()) qui défini un carré au coordonnées voulues.

Pour cela, observer comment le triangle déjà présent a été codé et quels doivent être les coordonnées du nouveau triangle.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 1-3 Ordre des sommets}

Déterminer quel est le problème avec le code et résoudre l'erreur au niveau de l'ordre des sommets.
L'erreur se trouve dans la fonction \texttt{someObject()} et la correction commence à la ligne 17.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-3.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 1-4 Création de polygone}

La tâche ici est de compléter la fonction \texttt{PolygonGeometry(sides)} qui prend un paramètre : \texttt{sides}, le nombre de coté du polygone. Elle retourne un maillage défini par le nombre minimum de triangles nécessaire pour dessiner un polygone.
Le rayon du polygone est 1, le centyre du polygone est (0, 0).

La ligne 29 doit correspondre à l'écriture d'un sommet (voir les codes précédent).

La ligne 33  doit correspondre à l'écriture des face (voir les codes précédent).
Essayer d'abord d'afficher les faces une par une avant d'effectuer une boucle \texttt{for}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-4.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 1-5 Position de polygone}

Cette exercice ce fait à partir du code de l'exercice précédent.
La tâche ici est de compléter la fonction \texttt{PolygonGeometry(sides, location)} qui prend deux paramètres : \texttt{sides}, le nombre de cotés du polygone et \texttt{position}, la position du centre du polygone comme un \texttt{THREE.Vector3}.
Elle doit retourner le maillage défini par le nombre de triangle minimum nécessaire pour dessiner le polygone.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-5.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 1-6 Rayon de polygone}

Cette exercice ce fait à partir du code de l'exercice précédent.
La tâche ici est de compléter la fonction \texttt{PolygonGeometry(sides, location, radius)} qui prend trois paramètres : \texttt{sides}, le nombre de cotés du polygone et \texttt{position}, la position du centre du polygone comme un \texttt{THREE.Vector3} et \texttt{radius}, le rayon du polygone.
Elle doit retourner le maillage défini par le nombre de triangle minimum nécessaire pour dessiner le polygone.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-6.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 1-7 Création d'escalier}

La tâche ici est de compléter le modèle 3D d'escalier en utilisant les tailles et couleurs fournies.
L'objectif est d'atteindre exactement la coup en or.
Il faut bien penser à décaler les objets de type \texttt{CubeGeometry}.

Voici un schéma donnant une description des variables à utiliser ainsi que le résultat attendu :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/stairs.pdf}\includegraphics[height=5cm]{fig/exo1-7.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 1-8 Drinking bird}

La tâche ici est de compléter le modèle 3D du Drinking bird.
Les matériaux suivants doivent être utilisés :
\begin{itemize}
\item Chapeau (\texttt{hat}) and colonne(\texttt{body}): \texttt{cylinderMaterial} (bleu) 
\item Tête (\texttt{head} et bas du corps (\texttt{support}): \texttt{sphereMaterial} (rouge) 
\item Le reste du corps (\texttt{support}) : \texttt{cubeMaterial} (orange)
\end{itemize}

L'axe X va de la droite vers la gauche, l'oiseau va donc dans la direction de -X dans cet exercice.

Pour la résolution des sphères utiliser : \texttt{SphereGeometry( radius, 32, 16 );}

Pour la résolution des sphères utiliser : \texttt{CylinderGeometry( radiusTop, radiusBottom, height, 32 );}

La fonction \texttt{createSupport()} sert à modéliser la base, les jambes et les pieds. La base et le pied gauche sont déjà modélisés.

La fonction \texttt{createBody(} doit créer le corps de l'oiseau.

La fonction \texttt{createHead()} doit créer la tête et le chapeau.

Les plans du modèle ainsi que des photos sont données ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig/DB1.png}\includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig/DB2.png}\\
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig/DB3.jpg}\includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig/DB4.jpg}\\
\end{center}
\newpage

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo1-8.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 1-9 Mettre un modèle 3D dans une page web}

\begin{enumerate}
\item Récupérer un fichier 3D au format OBJ sur internet
\item Lire ce fichier en utilisant le code suivant :


\begin{lstlisting}
	var loader = new THREE.OBJLoader();
	// Charger le fichier
	loader.load(
		'suzanne.obj',
		function ( object ) {
			scene.add( object );
		}
	);
\end{lstlisting}

\underline{Attention :} 
Il peut y avoir des problèmes de droits d'accès. Utiliser soit {\bf Firefox} soit passer par un serveur (par exemple avec l'extension {\bf LiveServer} sous {\bf Visual Code}).


\item S’inspirer des fichiers des exercices précédents pour :
\begin{itemize}
\item changer la position de la caméra
\item ajouter les contrôles avec la souris
\item ajouter une lumière
\item mettre un fond blanc
\item ajouter un cube
\end{itemize}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo1-9a.png}
\end{center}


\item Rajouter un bouton en bas de la page web pour changer le couleur ambiante. La fonction sera définie dans le code javascript telle qu’elle ajoute à la scène une nouvelle lumière ambiante de couleur rouge.



Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=10cm]{fig/exo1-9b.png}
\end{center}


\end{enumerate}

\subsection*{Exercive 1 -10 Création de bande de triangles}
\subsubsection*{Creation d'un plan}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/Picture1.png}\includegraphics[height=3cm]{fig/untitled.pdf}
\caption{Description des triangles de la plaque}\label{fig1}
\end{center}
\end{figure}

On souhaite disposer d'une primitive " plaque", modélisée par une approximation polyédrique, de dimension l*t comme indiquée sur la figure \ref{fig1}. 

La plaque sera composée d'une bande de triangles. Chaque triangle aura une base de l et une hauteur de h comme sur le dessin ci-dessous :



\subsubsection*{Creation de cylindre}

On souhaite disposer d'une primitive cylindre, modélisée par une approximation polyédrique, de paramètres R pour le rayon, H pour la hauteur, et N pour le nombre de faces utilisées pour le pourtour (Cf Figure \ref{fig2}). La base sera rouge, le pourtour jaune et le sommet vert.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/Picture2.png}\includegraphics[height=3cm]{fig/Picture3.png}\includegraphics[height=3cm]{fig/Picture4.png}
\caption{Cylindres avec N=4, N=8 et N =20}\label{fig2}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Création d'une tôle ondulée}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/untitled2.pdf}
\caption{Description des triangles de la plaque}\label{fig3}
\end{center}
\end{figure}


1) On souhaite disposer d'une primitive " tôle ondulé ", modélisée par une approximation polyédrique, de dimension l*t et de hauteur e comme indiquée sur la figure \ref{fig3}. 

Les sommets des triangles seront calculés à partir d'un profil 2D défini par l'équation (1) :
\begin{equation}
f(x)= amplitude * sinus (x * frequence)
\end{equation}
Le profil 2D aura donc la géométrie de la figure \ref{fig4}. La géométrie 3D ne sera qu'une " extrusion " de ce profil avec une profondeur de l.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/untitled3.pdf}
\caption{Description des triangles de la plaque}\label{fig4}
\end{center}
\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les couleurs et matériaux}

\subsection*{Exercice 2-1 Vertex attributes}

Nous avons vu précédemment qu'un vertex est défini par des coordonnées 3D. On peut attribuer plus de chose à un vertex. Ces données sont les ``Vertex attributes''. Des couleurs peuvent être ajoutées aux sommets comme vu en cours.

Bien penser à utiliser un matriel de type \texttt{basicMeshMaterial} avec \texttt{vertexColors:true} (\href{https://threejs.org/docs/#api/en/materials/MeshBasicMaterial}{doc}).

Dans cette exercice dessiner un triangle défini par trois sommets avec les trois couleurs RGB:
\begin{enumerate}
\item Ajouter les coordonnées à la géométrie \texttt{geometry}
\item Ajouter une face à la géométrie
\item  Ajouter une couleur par vertex
\item Créer le triangle avec la geométrie et le matériel  \texttt{material}
\item Ajouter un triangle à la scène
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Vertex}&{\bf x}&{\bf y}&{\bf z}&{\bf couleur}\\ 
\hline
\hline
{\bf 1}&100&0&0&rouge\\
\hline
{\bf 2}&0&100&0&vert\\
\hline
{\bf 3}&0&0&100&bleu\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo2-1.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 2-2 Diffuse material}

L'objectif de cet exercice est de définir un matériau diffus. Le code par défaut est une sphère qui n'est pas affectée  par l'éclairage.
La première étape consiste à changer le modèle d'éclairage de matériel basique à Lambert pour avoir le résultat de l'équation \ref{diffus}.

\begin{equation}
C= ambient + couleur* \sum (\vec{N}.\vec{L_i})
\label{diffus}
\end{equation}

Pour utiliser le modèle Lambert dans Three.js :
\begin{lstlisting}
material = new THREE.MeshLambertMaterial( 
   { color: 0x80fc66, flatShading:true } );
\end{lstlisting}

Dans Three.js, la couleur du matériau correspond à la couleur diffuse.

Définir la lumière ambiante pour avoir un résultat sombre. Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo2-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 2-3 Smooth Lambert}

Enlever le {\it flat shading} de l'exercice précédent.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo2-3.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 2-4 drinking-bird-shiny.js}

L'objectif de cet exercice est de reprendre le projet du {\it Drinking bird} du TP précédent (exercice 1-10).

Changer les matériaux des chapeau, corps, jambes et pied pour avoir un modèle {\bf spéculaire} avec les propriétés suivantes :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
{\bf objet}&{\bf brillance}&{\bf couleur spéculaire}\\ 
\hline
\hline
{\bf Hat, Body}&100&0.5, 0.5, 0.5\\
\hline
{\bf Leg}&4&0.5, 0.5, 0.5\\
\hline
{\bf Foot}&30&0.5, 0.5, 0.5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Pour utiliser le modèle de Phong dans Three.js :
\begin{lstlisting}
var aMaterial = new THREE.MeshPhongMaterial( { shininess: 10 } ); 
aMaterial.specular.setRGB( 0.1, 0.2, 0.3 ); 
\end{lstlisting}
Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo2-4.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 2-5 drinking-bird-transparency.js}

Utiliser le {\it Drinking bird} de l'exercice précédent pour ajouter de la transparence.

Pour cela, créer un matériel \texttt{glassMaterial} définit par une certaine transparence. Appliquer ce matériel au corps du  {\it Drinking bird}.
Il doit être : opaque à 30\%, de couleur noir et avec une couleur spéculaire blanche.

Afin de créer un liquide bleu à l'intérieur, ajouter un cylindre et une demi-sphère bleus :

\begin{lstlisting}
var sphere = new THREE.Mesh(
		new THREE.SphereGeometry( 104/2, 32, 16, 0, Math.PI * 2, Math.PI/2, Math.PI ), bodyMaterial );
\end{lstlisting}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo2-5.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 2-6 Cube multi couleur}

 Ecrire une fonction \texttt{drawCube(x1, y1, z1, x2, y2, z2)} qui ajoute au graphe de scène un cube composé de triangles avec les 6 faces composées de couleurs différentes.
 Ecrire les triangles et les couleurs un par un. Le matériau doit être un \texttt{MeshBasicMaterial}
 
 Le résultat doit être le suivant :

 \begin{center}
 \includegraphics[height=4cm]{fig/colorCube.png}
 \end{center}
 

Faire plein de cubes de la même couleur avec une position aléatoire en -50 et 50 sur x, y et z.
Afficher ces cubes lorsque $x^2+y^2+z^2<1000$ avec une transparence qui va de 0 à 1.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/colorCube3.png}
\end{center}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les transformations}

\subsection*{Exercice 3-1 Rotate a block}

L'objectif de cet exercice est de tourner une géométrie pour simuler une aiguille sur une horloge.

L'aiguille doit indiquer 2h et 8h.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-1.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-2 Scale a sphere}

L'objectif de cet exercice est de représenter l'aiguille des heures sur l'horloge précédente.

Il y a deux parties :
\begin{enumerate}
\item changer l’échelle d'une sphère (attention aux axes) pour avoir une aiguille longue de 60 unités et large et haute de 4 unités ;
\item tourner l'aiguille pour qu'elle indique 11h et 5h.
\end{enumerate}
Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-3 Two clock hands}

L'objectif de cet exercice est de déplacer les aiguilles de l'horloge précédente pour qu'elle tourne à partir de l'origine.

La configuration par défaut représente le résultat de la transformation avec une simple translation.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-3.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-4 Snowman}

L'objectif de cet exercice est de réaliser un bonhomme de neige, et plus spécialement de positionner un bout de bois pour représenter les bras.

Le centre du cylindre doit être positionné à 50 unités au dessus du sol.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-4.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-5 Extended robot arm}

L'objectif de cet exercice est de rajouter une partie mécanique à un bras robotique.

Utiliser la fonction \texttt{createRobotBody} déjà créée.

Penser à modifier correctement le graphe de scène.

Dé-commenter les bonnes ligne spour avoir l'interface graphique.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-5.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-6 Robot hand}

L'objectif de cet exercice est de rajouter une main au bras robotique.

Le code fournit comporte une seule main, définie par la fonction \texttt{createRobotGrabber}. Il faut donc créer la deuxième main.

Il y a deux fonctions à modifier : \texttt{fillScene()} et \texttt{render()}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-6.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-7 flower}

L'objectif de cet exercice est de créer une fleur. 

Au début, elle est constituée d'une seule pétale qui n'est pas encore positionnée.

Mettre 24 pétales sur la fleur avec une boucle \texttt{for} en utilisant des angles de rotation.


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-7.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-8 Improved flower}

L'objectif de cet exercice est d'améliorer le rendu des pétale de la fleur.

Pour cela, modifier :
\begin{enumerate}
\item le facteur des pétales, pour avoir une forme plus aplatie (un quart de la hauteur initiale)
\item l'angle d'inclinaison des pétales ($20^\circ$)
\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo3-8.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-9 Paramétrage aléatoire}

L'objectif de cet exercice est de paramétrer la création d'une scène de manière aléatoire en utilisant la méthode \texttt{Math.random()} qui renvoie un flottant de 0 à 1. Il est possible de convertir une valeur flottante en entier avec la méthode \texttt{Math.floor(x)}.

Il faudra définir de manière aléatoire :
\begin{enumerate}
\item le nombre d'objet à afficher (de 0 à 5)
\item la forme de l'objet (sphère ou cube)
\item les dimensions de l'objet (de 0 à 5)
\item les couleurs de l'objet
\item la position de l'objet (de -10 à 10)
\end{enumerate}

La scène devra être visualisée à z= 25.

Rajouter un bouton pour créer un certains nombre d'objets supplémentaires. 

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo3-9.png}&
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo3-10.png}\\
Initialisation&Après plusieurs appuis sur le bouton 
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Exercice 3-10 Transformations avec tableaux}

Mettre un tableau de sphère en variable globale.
Lors de l'initialisation, créer 5 sphères avec :
\begin{itemize}
\item couleurs aléatoires
\item positions aléatoires suivant $X$ et $Z$ de -10 à 10
\item rayons aléatoires de 0 à 5
\item vitesse aléatoire de 1 à 3 (tableau à créer)
\item La position suivant $Y$ vaudra 20 pour chacune.
\end{itemize}

Dans la méthode \texttt{animate()}, faire varier la position de chaque sphère en fonction de sa vitesse.
Changer aussi la valeur de \texttt{scale} suivant $X$ et $Z$ afin que le rayon vaille 1 en 0 et décroit suivant $\|  Y \|$


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo3-11.png}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Exercice 3-11 Création d'une armée de soldats immaculés (unsullied)}

L'objectif est de remplir automatiquement un champs de bataille par des soldats immaculés.

\begin{enumerate}
\item Récupérer sur Arche l'archive  \texttt{unsullied.zip} et afficher un soldat sur un plan vert.
Le fichier est au format \texttt{Collada}. Pour le lire, utiliser la bibliothèque :

\texttt{http://threejs.org/examples/js/loaders/ColladaLoader.js} :

La lecture du fichier se fait comme ceci :

\begin{lstlisting}
var loader = new  THREE.ColladaLoader();	
loader.load( 'Component/unsullied.dae', function ( collada ) {
	var soldat=collada.scene;
	scene.add(soldat);
} );
\end{lstlisting}
Un résultat se trouve en figure a).

\item Faire une armée horizontale. Pour cela, utiliser la méthode \texttt{clone} d'un \texttt{Object3d}.
Bien mettre le code \textbf{à l'intérieur} de la fonction anonyme \texttt{function ( collada )}.

Un résultat se trouve en figure b).

\item Faire une armée sur une coline. Mettre une sphere au milieu du plan et utiliser deux angles pour avoir une répartition uniforme sur la coline.

Un résultat se trouve en figure c).


\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\includegraphics[height=4cm]{fig/unsullied1.png}&
\includegraphics[height=4cm]{fig/unsullied2.png}&
\includegraphics[height=4cm]{fig/unsullied3.png}\\
a&b&c
\end{tabular}
\end{center}

\item Combiner les deux pour avoir des soldats sur la plaine et sur la coline.

Un résultat se trouve en figure d) et e) en vue d'un peu plus loin.
 
\end{enumerate}


\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=4cm]{fig/unsullied5.png}&
\includegraphics[height=4cm]{fig/unsullied4.png}\\
d&e
\end{tabular}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les matrices}

\subsection*{Exercice 4-1  Make an ornament}
L'objectif de cet exercice est de créer une géométrie composée de cylindres ayant subit différentes rotations.

 Le cylindre de base est donné, ainsi que le code pour effectuer une rotation définit par un axe.
 
Construire 4 cylindres en utilisant 4 matrices de transformation définies chacune par une rotation, elle-même définie par un axe de rotation et un angle.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo4-1.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 4-2 Cylinder positioning}
L'objectif de cet exercice est de définir une fonction qui permet de dessiner des cônes définis par :
\begin{itemize}
\item  \texttt{top} le point 3D qui définit le haut du cône
\item  \texttt{bottom} le point 3D qui définit le bas du cône
\item \texttt{material} le matériel
\item \texttt{radiusTop} le rayon en haut
\item \texttt{radiusBottom} le rayon en bas
\item \texttt{segmentsWidth} la résolution
\item \texttt{openEnded} un booléen pour dire s'il est fermé ou pas
\end{itemize}

Le début de la fonction gérant \texttt{segmentsWidth} et \texttt{openEnded} est déjà codé.

Il suffit donc de calculer les paramètres de la fonction \texttt{makeLengthAngleAxisTransform( cyl, cylAxis, center );}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo4-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 4-3 Capsule}
L'objectif de cet exercice est de créer des {\it capsules}, assemblage de cylindre avec deux sphères aux extrémités.

Modifier la fin de la fonction \texttt{createCapsule} pour créer ces capsules. 

Les cylindres existent déjà et ont été correctement positionnés. Il ne reste qu'à positionner les sphères.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=8.5cm]{fig/exo4-3.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 4-4 Helices}
L'objectif de cet exercice est de réaliser des hélices continues en utilisant les capsules.

Pour que les capsules se touchent correctement, il faut générer qu'une sphère, sauf dans le cas des extrémités.


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=8.5cm]{fig/exo4-4.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 4-5 Drinking bird face}

L'objectif de cet exercice est de continuer la page web avec le {\it Drinking bird}, en ajoutant les yeux, le nez et la barre pour attacher le corps au support.

Rajouter une fonction pour créer ces trois parties. N'oubliez pas d'utiliser des \texttt{object3D} pour garantir la bonne matrice transformation.


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=15cm]{fig/exo4-5.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 4.6 - spécial redoublants}

\textbf{4.6.1 - Calcul d'une matrice de projection}

L'objectif est de connaitre la matrice permettant de passer du repère image au repère réel et inversement (Cf figure \ref{repere}).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{fig/repere}
\caption{Passage d'un repère image à un repère dans le monde réel}
\label{repere}
\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Mesurer les points sur l'image (\textbf{Q1}, \textbf{Q2}, \textbf{Q3} et \textbf{Q4})
Les points  peuvent être mesurés sur l'image..


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.95\linewidth]{fig/carre}
\caption{Dessin des points sur l'image}
\label{pointsImage}
\end{center}
\end{figure}

\item Calcul de la distance focale


Si la taille de l'image est $h\times w$ (pour \emph{height }et \emph{width}), le centre de l'image est de coordonnée : $(h/2, w/2)$.

Les points doivent alors être centrés :

\begin{equation}
Q1'=\begin{bmatrix}
    Q1_x-w/2\\
    Q1_y-h2 \\
    1 \\
\end{bmatrix} ; Q2'=
\begin{bmatrix}
    Q2_x-w/2\\
    Q2_y-h2 \\
    1 \\
\end{bmatrix} ; Q3'=
\begin{bmatrix}
    Q3_x-w/2\\
    Q3_y-h2 \\
    1 \\
\end{bmatrix} ; Q4'=
\begin{bmatrix}
    Q4_x-w/2\\
    Q4_y-h2 \\
    1 \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Pour calculer la distance focale, il faut connaitre les points de fuite sur l'image (\textbf{V}, \textbf{W}). Ils peuvent être calculés comme illustrés sur la figure \ref{ptsFuite}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
a)\includegraphics[height=6cm]{fig/ptsFuite}  b)\includegraphics[height=6cm]{fig/matlab}
\caption{Point de fuite d'un rectangle sélectionné. a) théorie b) exemple}
\label{ptsFuite}
\end{center}
\end{figure}

\def\a{
\begin{bmatrix}
    Q1'_x\\
    Q1'_y \\
    1 \\
\end{bmatrix}}
\def\b{
\begin{bmatrix}
    Q2'_x\\
    Q2'_y \\
    1 \\
\end{bmatrix}}
\def\c{
\begin{bmatrix}
    Q3'_x\\
    Q3'_y \\
    1 \\
\end{bmatrix}}
\def\d{
\begin{bmatrix}
    Q4'_x\\
    Q4'_y \\
    1 \\
\end{bmatrix}}

Dans la suite $\otimes$ désigne le produit vectoriel.

Les lignes de fuites $l1$, $l2$, $l3$ et $l4$ sont données par:
\begin{equation}
l1=\a\otimes \b ; l2=\d\otimes \c ; l3=\b\otimes \c ; l4=\a\otimes \d
\end{equation}

{\bf \underline{A faire :} 4 produits vectoriels}

Les intersections $V$ et $W$ sont données par:

\def\a{
\begin{bmatrix}
    V_x^{H}/V_z^{H}\\
    V_y^{H}/V_z^{H} \\
    1 \\
\end{bmatrix}}
\def\b{
\begin{bmatrix}
    W_x^{H}/W_z^{H}\\
    W_y^{H}/W_z^{H}\\
    1 \\
\end{bmatrix}}


\begin{equation}
V^{H}=l1\otimes l2 ; W^{H}=l3\otimes l4 ; V= \a ; W =\b
  \end{equation}   
  
{\bf \underline{A faire :} 2 produits vectoriels + 4 opérations}

La distance focale $f$ est alors donnée par :

\begin{equation}
f=\sqrt{ - (V_x . W_x+V_y . W_y)} 
  \end{equation} 
  
 {\bf \underline{A faire :} 1 racine carrée d'une opération}
  
Si $(V_x . W_x+V_y . W_y)>0$ alors il y a une impossibilité physique, reprendre alors les points sur l'image.

La distance focale permet de définir la \textbf{matrice intrinsèque} \textbf{K} qui est indépendante du point de vue.

\begin{equation}
K=
\begin{bmatrix}
f & 0 & w/2 \\
0 & f & h/2 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix}
\end{equation}
avec l'hypothèse d'avoir des pixels homogènes et d'avoir le distance focale appliquée au centre de l'image.

On peut alors vérifier que les points \textbf{V} et \textbf{W} sont bien aux intersections des droites \textbf{(Q1'Q2')} et \textbf{(Q3'Q4')} pour \textbf{V} et  \textbf{(Q2'Q3')} et \textbf{(Q1'Q4') }pour \textbf{W}. La figure \ref{ptsFuite}.b) donne un exemple de validation.

\item Calcul de la matrice d'homographie

\textbf{P1} de la figure \ref{repere} est considéré comme l'origine du repère monde.

\textbf{P1}, \textbf{P2}, \textbf{P3} et \textbf{P4} doivent être dans le plan $z=0$.

Les coordonnée des points dans le monde réel deviennent alors :

\def\a{
\begin{bmatrix}
    0\\
    0 \\
    0 \\
\end{bmatrix}}
\def\b{
\begin{bmatrix}
    s\\
    0 \\
    0 \\
\end{bmatrix}}
\def\c{
\begin{bmatrix}
    s\\
    t\\
    0 \\
\end{bmatrix}}
\def\d{
\begin{bmatrix}
    0\\
    t \\
    0 \\
\end{bmatrix}}

\begin{equation}
P1=\a ; P2=\b ; P3=\c ; P4=\d 
\end{equation}

les coordonnées mesurées sur l'image $Qi$ recentrées $Qi'$ sont :
\begin{equation}
Qi'=
\begin{bmatrix}
    Qi_x-w/2\\
    Qi_y-h/2\\
    0 \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Soit la matrice \textbf{A} et \textbf{Qi'} définies par :

\begin{equation}
A=
\begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0& 0   \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0    \\
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -Q2'_x & 0  \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & -Q2'_y &0    \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & -Q3'_x & -Q3'_x   \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -Q3'_y & -Q3'_y    \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -Q4'_x   \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & -Q4'_y    \\


\end{bmatrix} ; Qi'=
\begin{bmatrix}
 Q1'_x   \\
 Q1'_y   \\
 Q2'_x   \\
 Q2'_y   \\
 Q3'_x   \\
 Q3'_y   \\
 Q4'_x   \\
 Q4'_y   \\
\end{bmatrix} 
\end{equation}

La matrice d'homographie $h$ est alors donnée par $h=A^{-1}.Qi'$ avec le changement de forme suivant :

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
h11 \\
h12 \\
h13   \\
h21\\
h22\\
h23 \\
h31 \\
h32
\end{bmatrix}  = >
\begin{bmatrix}
h11 & h12 &h13   \\
h21 & h22 &h23 \\
h31 & h32 & 1 \\
\end{bmatrix} 
\end{equation}

{\bf \underline{A faire :} Opérations avec des matrices}

\item Calcul de la matrice de projection

La matrice de projection est une composition de la matrice intrinsèque \textbf{K} précédemment calculée avec la matrice  extrinsèque \textbf{E} qui comprend les transformations de rotations (\textbf{R1}, \textbf{R2} et \textbf{R3}) et de translation (\textbf{T}).

Calculer d'abors la matrice B: 
\begin{equation}
B=
\begin{bmatrix}
1/f & 0 &0   \\
0 & 1/f &0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{bmatrix} 
.h=
\begin{bmatrix} 
\vdots&\vdots&\vdots\\
B1&B2&B3\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
\end{bmatrix} 
\end{equation}

La matrice de projection est \textbf{M=K.E} avec :

\begin{equation}
E=\begin{bmatrix} 
\vdots&\vdots&\vdots\\
R1&R2&R3&T\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
\end{bmatrix} 
\end{equation}
avec les valeurs suivantes :

\begin{equation}
\begin{array}{lcl} 
R1   &=&B1/  \|B1\| \\
R3 &=&R1\otimes B2/(\|R1\otimes B2\|)\\
R2&=&R3\otimes R1\\
\lambda&=& \|B1\|/s \\
    t_{calcule}  &=& \|B2\|/\lambda \\ 
   T  &=&B3/\lambda \\   
\end{array}
\end{equation}



 {\bf \underline{A faire :} Opérations avec des matrices}\\
 
 On peut alors vérifier que  $t_{calcule}$ est suffisement proche du $t$ mesuré. 
\end{enumerate}
 

\textbf{4.6.2 - Utiliser la matrice de projection avec un objet webGL}

Créer une scène avec des objets 3D et un éclairage sur une photo de la salle de TP.

 \begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/verif}
\caption{Vérification de la projection}
\label{verif}
\end{center}
\end{figure}

Pour afficher une image dans le fond utiliser :

\begin{lstlisting}
const loader = new THREE.TextureLoader();
const bgTexture = loader.load('resources/images/daikanyama.jpg');
scene.background = bgTexture;
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{L'éclairage}

\subsection*{Exercice 5-1 set-a-directional-light.js}

Dans cet exercice, il n'y a plus de lumière par défaut.
L'objectif de cet exercice est de rajouter une lumière directionnelle dans \texttt{fillScene}.
La direction de la lumière doit passer par l'origine et par le point $(-200,200,-400)$. La lumière doit être blanche et l'intensité de $1.5$.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-1.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 5-2 head-light.js}

Dans cet exercice, il n'y a que de la lumière ambiante par défaut.
L'objectif de cet exercice est d’enlever la lumière ambiante et de créer une source de lumière ponctuelle pour imiter une source de lumière type ``lampe frontale''.

Pour cela, rechercher le mots anglais équivalent ({\it headlight}). Il y a deux choses à modifier :
\begin{enumerate}
\item Ajouter la bonne lumière dans \texttt{fillScene} en utilisant la variable \texttt{headlight}. La lumière doit être de couleur blanche et d'intensité 1.
\item Faire en sorte que la lumière suive le point de vue de la caméra à chaque pas de temps. Pour cela, modifier la fonction \texttt{render()}.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
function render() {
var delta = clock.getDelta();
cameraControls.update(delta); renderer.render(scene, camera);
}
\end{lstlisting}

Cette méthode est appelée à chaque fois qu'une image est rendue. Vous pouvez ignorer \texttt{delta} et \texttt{cameraControls}.
Il faut que la position de la source de lumière corresponde à celle de la caméra. \texttt{headlight} et \texttt{camera} sont des \texttt{Object3D} et partagent donc les mêmes attributs de {\bf transformation} (vu en cours).

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 5-3 spot-light.js}
L'objectif de cet exercice est de créer une source de lumière de type {\it spot}.
Remplacer la source de lumière directionnelle par une lumière spot ayant les caractéristiques suivantes :


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
couleur&blanche\\
\hline
intensité&1.5\\
\hline
position&-400,1200,300\\
\hline
angle&20$^{\circ}$\\
\hline
exposant&1\\
\hline
position de la cible&0,200,0\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-3.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 5-4 shadows.js}

Il est possible dans Three.js de projeter ou non l'ombre de chaque objet, comme il est possible de recevoir ou non l'ombre d'un autre objet :

\begin{lstlisting}
renderer.shadowMap.enabled = true; 

spotlight.castShadow = true;
spotlight.shadow.mapSize.width = 512; //largeur de la map
spotlight.shadow.mapSize.height = 512;/hauteur de la map
spotlight.shadow.camera.near = 0.5;       // dimension near du Z-buffer
spotlight.shadow.camera.far = 5000      // dimension far du Z-buffer

//Create a helper for the shadow camera (optional)
var helper = new THREE.CameraHelper( light.shadow.camera );
scene.add( helper );

cube.castShadow = true; 
cube.receiveShadow = true;
\end{lstlisting}

L'objectif de cet exercice est de permettre d'avoir l'ombre du {\it Drinking bird} projeté sur le sol.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-4.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 5-5 swivel-light-control.js}

Dans cet exercice, il y a par défaut une lumière directionnelle qui pointe à l'arrière du  {\it Drinking bird}.

L'objectif de cet exercice est de rajouter un slider dans l'interface pour faire varier la direction en \textbf{X} et \textbf{Z} par le \emph{cosinus} et le \emph{sinus} de l'angle. Le code doit être mis dans la méthode \texttt{render()}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-5.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 5-6 swivel-and-tilt.js}
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-6a.png}
\end{center}
Cet exercice est directement la suite du précédent. 
L'objectif de cet exercice est de rajouter un deuxième slider pour faire varier l'altitude de la lumière.
\textbf{X} et \textbf{Z} doivent diminuer lorsque \textbf{Y} augmente, telle que la direction de la lumière soit {\it normalisée}. Soit :

\begin{equation}
X^2+Y^2+Z^2=1
\end{equation}
Une fois fini, la lumière doit se manipuler avec l'altitude et les angles azimuthes (comme sur la terre). 
Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo5-6.png}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Exercice 5-7 rendu différé sur sphères}

\begin{enumerate}
\item 
Dans un espace $S$ allant de \textbf{-10 à +10} sur $X$, $Y$ et $Z$, positionner  aléatoirement \textbf{10} sphères de couleur blanche et de rayon \textbf{2}. Définir un tableau de vitesse $V$ comprenant une vitesse sur $X$, $Y$ et $Z$. Dans la fonction \texttt{animate()}, déplacer les sphères en fonction des vitesses. Si une sphère sort de l'espace $S$, changer la composante de vitesse en prenant l'opposé (ex : si $X_i>10$ alors $V_i=-V_i$).
\item Rajouter 100 sources de lumières ponctuelles de couleurs aléatoires, positions aléatoires (toujours dans $S$) avec un champ d'action de \textbf{5}. Représenter ces sources de lumières par une sphère de rayon \textbf{0.5} avec un matériau uniquement émissif.
\item Évaluer la différence entre le rendu classique et le rendu différé en utilisant le forward rendering.

Pour cela, utiliser la bibliothèque \texttt{http://threejs.org/examples/js/libs/stats.min.js} en initialisant l'interface de visualisation des performances de cette manière :

\begin{lstlisting}
var stats = new Stats();
stats.showPanel( 0 ); // 0: fps, 1: ms, 2: mb, 3+: custom
document.body.appendChild( stats.dom );
\end{lstlisting}

et en actualisant la visualisation de la performance dans la boucle d'animation comme ceci :  \texttt{stats.update();}
\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=15cm]{fig/exo5-7.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 5-8 Ombres portées sur sphères}

\begin{enumerate}
\item 
Dans un espace $S$ allant de \textbf{-10 à +10} sur $X$, $Y$ et $Z$, positionner  aléatoirement \textbf{20} sphères de couleur blanche et de rayon allant de  \textbf{1 à 4}. Définir un tableau de vitesse $V$ comprenant une vitesse sur $X$, $Y$ et $Z$. Dans la fonction \texttt{animate()}, déplacer les sphères en fonction des vitesses. Si une sphère sort de l'espace $S$, changer la composante de vitesse en prenant l'opposé (ex : si $X_i>10$ alors $V_i=-V_i$).
\item Ajouter \textbf{2} lumières directionnelles : une venant d'en haut à droite et l'autre venant d'en haut à gauche. Faire en sorte que les ombres des sphères se projettent les unes sur les autres.

\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=15cm]{fig/exo5-8.png}
\end{center}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Le point de vue}


\subsection*{Exercice 6-1 lookat.js }

Cet exercice utilise encore l'exemple du {\it Drinking bird} même s'il n'est pas visible par défaut. {\it Où est-il passé ?}

L'objectif de cet exercice est de définir la cible ({\it target}) telle qu'on puisse voir le {\it Drinking bird}. Il ne faut ni changer la position de la caméra ni la taille de l'image.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo6-1.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 6-2 fov-slider.js }

L'objectif de cet exercice est de rajouter un slider pour contrôler les paramètres de vue de la projection perspective.
Le nom du slider doit être ``\emph{field of view}''. L'intervalle du slider doit être de 1 à 179 et commencer à 40$^{\circ}$.

Pour cela, utiliser la documentation de la bibliothèque \texttt{dat.gui}, ou tout simplement, s'inspirer des exercices précédents.

N'oublier pas de prendre en compte la nouvelle valeur du \texttt{fov} de la caméra dans \texttt{render}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo6-2.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 6-3 four-viewports.js }

Par défaut, la scène de cet exercice comprend deux points de vue (perspective et vue du dessus orthographique).

L'objectif de cet exercice est de rajouter deux points de vue supplémentaire : une vue de face (suivant \textbf{+X}) \texttt{frontCam} et une vue de coté (suivant \textbf{-Z})  \texttt{sideCam}. Les deux vues doivent suivre le {\it Drinking bird}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo6-3.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 6-4 rear-view-camera.js }

Dans la scène par défaut, un point de vue en haut à droite la caméra pointe sur le centre de l'objet. La position de la caméra et la cible ne changent pas.

L'objectif de cet exercice est de concevoir une caméra du type rétroviseur de voiture en visualisant dans le point de vue, l'arrière de ce que la caméra principale visualise.

La position de la caméra de ce point de vue doit être la même que celle de la caméra principale. Utiliser la méthode \texttt{lookAt()} et des méthodes issues de la classe \texttt{Vector3}. Le code doit être mis dans la méthode \texttt{render()}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo6-4.png}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Exercice 6-5 projection du point de vue sur un miroir}

Utiliser encore une fois un ensemble de sphère rebondissante dans un espace cubique.

Ajouter deux géométries :
\begin{itemize}
\item Le cadre du miroir, un parallélépipède rectangle de couleur rouge et de dimension $45 \times 45\times 5$ et placé derrière les sphères
\item  Le cadre du miroir, un parallélépipède rectangle de dimension $40 \times 40\times 0.01$ et placé derrière les sphères mais devant le cadre
\end{itemize}

\textbf{Ajouter} une caméra de type \texttt{THREE.CubeCamera} se situant à la place du miroir et regardant les sphères.
Assigner le \texttt{renderTarget} de la caméra à l'environment map du matériel du miroir.

Dans la fonction \texttt{render}, appeler successivement les 3 attributs/méthode suivantes de votre \texttt{THREE.CubeCamera} :
\begin{itemize}
 \item .visible = false;
 \item .updateCubeMap( renderer, scene );
 \item.visible = true;
\end{itemize}

 Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo6-5.png}
\end{center}

Remplacer le cube du miroir par une sphère et adapter la géométrie.

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo6-5b.png}
\end{center}

%%% EXO SUR ENGRENAGES !!!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les textures}

Les exercices avec les textures, tout comme ceux où il faut charger un fichier en local, doivent se faire sous \textbf{Firefox}.

\subsection*{Exercice 7-1 textured-square.js }

\begin{enumerate}
\item L'objectif de cet exercice est d'appliquer une texture carrée sur un carré. Pour cela, une texture plaquée sur un triangle est donnée

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-1.png}
\end{center}

\item Sur le même exercice, construire un nouveau triangle et appliquer une texture pour avoir la forme d'une maison comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-1b.png}
\end{center}

\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 7-2 particle-grid.js }

\begin{enumerate}
\item L'objectif de cet exercice est de modifier la configuration du système de particule vu en cours. A la place de 8000 particules placées aléatoirement, il faut créer 9261 particules structurées suivant une grille. Refaire la partie du code créant un point  à chaque 100 unité du cube $2000\times2000\times2000$ centré à l'origine. Par exemple, il y aura un point à  (-1000,-1000,-1000), un point à ( -900, -1000,-1000), etc. jusqu'au point (1000, 1000, 1000). Il y aura 21 points par ligne, soit $21\times21\times21=9261$.

Le résultat doit être le suivant (avec un fond gris) :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-2.png}
\end{center}

%\item L'objectif maintenant est de faire bouger les particules aléatoirement. Chaque cellule doit avoir un déplacement différent avec des valeurs pour XYZ comprises entre -1 et 1.
%
%\underline{Aide} Pour parcourir tous les sommets de la géométrie \texttt{geometry}, vous pouvez utiliser :
%
%\begin{lstlisting}
%	for (var i = geometry.vertices.length - 1; i >= 0; i--) {
%		// modification de geometry.vertices[i].x
%		// modification de geometry.vertices[i].y
%		// modification de geometry.vertices[i].z
%	}
%\end{lstlisting}
%Bien réfléchir où mettre ce code sachant qu'il doit être appelé à chaque frame.
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 7-3 pick-a-letter.js }

\begin{enumerate}
\item L'objectif de cet exercice est d'afficher uniquement la lettre 1 de la grille.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-3.png}
\end{center}

\item Changer le code de façon à ce que la partie de la grille affichée change aléatoirement à chaque refresh.
Vous pouvez convertir un nombre réel en entier avec \texttt{Math.round()}.

\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 7-4 grassy-plain.js }

\begin{enumerate}

\item L'objectif de cet exercice est de rajouter une texture de terrain sur le sol du \emph{drinking bird}. Etant donné la largeur du plan, répéter la texture 10 fois dans chaque direction.

Le résultat doit être le suivant (sans et avec grille) :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-4.png}\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-4b.png}
\end{center}

\item Remplacer maintenant la texture d'herbe par la texture d'eau (water.jpg). Simuler l'écoulement de l'eau en remplaçant l'attribut \texttt{offset} dans la boucle de rendu (\texttt{render()}).

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-4c.png}
\end{center}

\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 7-5 specular-mapping.js }

\begin{enumerate}
\item L'objectif de cet exercice est d'appliquer une carte de spécularité (\emph{specular map}) sur la théière. Pour savoir comment se définit une \emph{specular map} sur un matériel de type \texttt{MeshPhongMaterial}, regarder la documentation en ligne sur \url{https://threejs.org/docs/}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-5.png}
\end{center}

 \item Pour la deuxième étape, appliquer une normal map à partir de \url{http://opengameart.org/textures/5654}.
 
 Voici un résultat que vous pouvez obtenir :
 
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-5b.png}
\end{center}


\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 7-6 db-tail.js }

L'objectif de cet exercice est de rajouter une queue au \emph{drinking bird}. Le polygone pour recevoir la texture a déjà été créé.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-6.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 7-7 reflection-mapping.js }


\begin{enumerate}

\item L'objectif de cet exercice est de faire en sorte que la \emph{skybox} se reflète sur la théière. Pour cela, consulter la documentation du matériel de la théière.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo7-7.png}
\end{center}

%\item L'objectif de cet exercice est de faire en sorte que la \emph{skybox} soit utilisé pour la réfraction. Pour cela, utiliser l'exemple vu en cours.
%
%Le résultat doit être le suivant :
%
%\begin{center}
%\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-7b.png}
%\end{center}

\item  L'idée maintenant est de reprendre la \emph{reflective map} de la question 1 pour faire une \emph{glossy map}.
Pour cela, utiliser les 6 images de la \emph{skybox}, avec flou et construire une nouvelle texture cubique pour avoir l'effet lustré comme ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-7c.png}&\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-7d.png}\\
sans flou (question 1)&avec flou
\end{tabular}
\end{center}

Pour calculer l'image floutée, il faut utiliser le script python vu en traitement d'images (soit en utilisant une fonction de convolution en traitant les 4 composantes (R,G,B,A)  soit avec la méthode filters.gaussian de la bibliothèque skimage).

\end{enumerate}
%\newpage

\subsection*{Exercice 7-8 système de particules}
\subsubsection{Passage de nuage}
\begin{enumerate}
\item Chercher une texture de nuage sur internet
\item Créer une texture de nuage à partir de celle-ci
\item Mettre une couleur de fond bleu
\item Ajouter un brouillard allant de\textbf{ -100 à 3000}
\item Faire \textbf{8000 particules} de brouillard définies par :
	\begin{itemize}
	\item Une position suivant X de \textbf{-500 à 500} 
	\item Une position suivant Y de \textbf{-50 à 150} 
	\item Une position suivant Z de \textbf{0 à 8000} 
	\item Une rotation autour de Z de \textbf{0 à $\pi$}
	\end{itemize}
\item Ne pas mettre de contrôle de la caméra
\item Commencer par une position de la caméra à 500 et faire en sorte que la caméra avance à chaque pas de temps
\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-8a.png}
\end{center}

\subsubsection{Tempête de neige}
\begin{itemize}
\item De la même manière faire un système de particule avec une texture de flocon de neige.
\item Remettre les contrôle de la caméra
\item A chaque \emph{frame}, faire tourner le système de particule grâce à la commande \texttt{makeRotationY}
\item Définir l'angle de rotation en utilisant un temps calculé à partir de \texttt{Date.now()}
\item Pour accéder à chaque particule utiliser la boucle suivante :

\begin{lstlisting}
for ( i = 0; i < scene.children.length; i ++ ) {
                    var object = scene.children[ i ];
                    if ( object instanceof THREE.Sprite ) {  .... }}
\end{lstlisting}
\end{itemize}


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-8b.png}
\end{center}
\newpage

\subsection*{Exercice 7-9 Textures sur objet importé}

\begin{enumerate}
\item Importer un fichier 3D d'internet comportant des textures de couleur et de normal map.
Utiliser le code suivant :

\begin{lstlisting}
var mtlLoader = new THREE.MTLLoader();
mtlLoader.setPath('greek_vase2/');
mtlLoader.load('greek_vase2.mtl', function(materials) {
  materials.preload();
  var objLoader = new THREE.OBJLoader();
  objLoader.setMaterials(materials);
  objLoader.setPath('greek_vase2/');
  objLoader.load('greek_vase2.obj', function(object) {
    object.traverse( function ( child ) {
      if ( child instanceof THREE.Mesh ) {
        var geometry = new THREE.Geometry().fromBufferGeometry( child.geometry );
        geometry.computeFaceNormals();
				geometry.mergeVertices();
				geometry.computeVertexNormals();
				child.geometry = new THREE.BufferGeometry().fromGeometry( geometry );
				var textureLoader = new THREE.TextureLoader();					
        child.material.normalMap= textureLoader.load( "NRM.png" ); 
				child.material.normalScale= new THREE.Vector2( 0.5, 0.5 );
				child.material.shininess= 10;
    }});
    scene.add(object);
  });
});
\end{lstlisting}

Pour la normal map, utiliser \url{http://www.crazybump.com}


\item Rajouter une skybox à partir de \url{http://custommapmakers.org/skyboxes.php} et ajouter une reflexion map sur votre objet.
\end{enumerate}


Le résultat (sous \textbf{Firefox}) doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-9a.png}&\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-9b.png}&\includegraphics[height=5cm]{fig/exo7-9c.png}\\
texture&texture et reflexion map&reflexion map
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Exercice 7-10 Animation de billes}

\begin{enumerate}
\item En utilisant la scène de l'exrecice 7.2 et l'environment map de l'exercice 7.9, afficher des billes arrangée suivant un cube.
\item Faire une animation où les spères partent dans une direction aléatoire et reviennent
\item Reprendre la question 1 mais où les billes doivent être arrangées en sphère
\item Reprendre la question 2 avec une animation : cube - aléatoire - sphère - aléatoire pour avoir un rendu similaire à \url{https://mrdoob.com/projects/chromeexperiments/depth_of_field/}.
\end{enumerate}

Le résultat (sous \textbf{Firefox}) doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=5cm]{fig/billes.png}&\includegraphics[height=5cm]{fig/billes2.png}
\end{tabular}
\end{center}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les shaders}


\begin{tcolorbox}[minipage,colback=lightgray,arc=4pt,outer arc=4pt]
\centering
Très important : les nombres étant souvent des réels, ils doivent contenir un ``.''. 

Par exemple : \texttt{float variable=1.;} et non \texttt{float variable=1;} 
\end{tcolorbox}

Le shader est codé dans le fichier \texttt{index.html}.

\subsection*{Exercice 8-1  Two-tone-shading}

\begin{enumerate}

\item L'objectif de cet exercice est de coder un \emph{Fragment Shader} qui calcule la lumière diffuse de chaque pixel.
Il y a déjà une variable \emph{uniform} appelée \texttt{uBorder} qui vient de l'interface graphique.
Changer le programme pour avoir une composante diffuse tel que :

\begin{lstlisting}
Si le produit scalaire est plus grand que uBorder
	alors la composante diffuse  est 1.0
	sinon la composante diffuse  est 0.5
\end{lstlisting}

Ne pas oublier d'utiliser des valeurs réelles.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-1.png}
\end{center}

\item L'objectif de cet exercice est d'utiliser 2 valeurs de seuils sur la composante diffuse : 0.6 et -0.2 pour séparer la valeur en 1.0, 0.7 et 0.3.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-1b.png}
\end{center}

\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 8-2  Procedural-texturing  }

\begin{enumerate}

\item L'objectif de cet exercice est de réaliser une texture procédurale 3D. La fonction de cette texture est donnée par l'équation :

\begin{equation}
\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\times \sin(uScale\times x)\times \sin(uScale\times y)\times \sin(uScale\times z)
\end{equation}

Les coordonnées de l'objet 3D sont données par \texttt{vModelPosition}.
Cette fonction effectue des vagues dans les trois directions. La première partie de l'équation sert à avoir un résultat entre 0 et 1.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-2.png}
\end{center}

\item L'objectif de cet exercice est de remplacer le slider \texttt{Scale} par 3 sliders \texttt{XScale}, \texttt{YScale}  et \texttt{ZScale} pour avoir un comportement de l'équation anisotropique dans les directions \textbf{X}, \textbf{Y} et \textbf{Z}.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-2b.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 8-3  Debugging Shaders}

\begin{enumerate}
Le calcul de la composante diffuse est donné par défaut par :

\begin{lstlisting}
gl_FragColor = vec4( uKd * uMaterialColor * uDirLightColor * diffuse, 1.0 );
\end{lstlisting}

\item L'objectif de cet exercice est de changer le shader d'une texture procédurale donnée. L'idée est d'utiliser le calcul du shader pour debugger. Il est en effet impossible de débugger un shader avec les outils classiques comme les points d'arrêt.

Changer la sortie du shader pour afficher :
\begin{itemize}
\item la composante diffuse sur la canal rouge
\item \texttt{uGainAlpha} sur la canal vert
\item l’atténuation sur la canal bleu
\end{itemize}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-3.png}
\end{center}

\item L'objectif de cet exercice est d'afficher maintenant l'intersection entre le \emph{color cube} vu dans le cours sur les couleurs et la théière.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-3b.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 8-4 Anisotropic Material}

Certains matériaux ont une BRDF anisotrope comme le velours ou l'aluminium. Lorsqu'on tourne ces matériaux, la lumière réfléchit de façon différente. Ces matériaux sont donc appelés anisotrope (contrairement à isotrope pour la plupart des matériaux).

Une façon simple de faire un matériau anisotrope est de donner 2 normales à la place de 1. Cet exercice part d'une forme de l'équation de Blinn-Phong équilibrée.

Les deux normales doivent être calculées dans une boucle \texttt{for} déjà présente.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-4.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 8-5  Moving Flashlight}

L'objectif de cet exercice est de modéliser le mouvement d'une lampe torche et son influence sur la scène. Le code par défaut contient :

\begin{lstlisting}
if ( length( vViewPosition.xy ) > uFlashRadius ) {
	return; 
}
\end{lstlisting}

Il permet de modifier le rayon du spot mais pas la cible. Pour déplacer le rayon, utiliser la variable \texttt{uFlashOffset} qui est un vecteur 2D et qui représente le centre de la zone à éclairer.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-5.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 8-6 Model Deformation}

L'objet par défaut est un plan en XY décomposé en petit carrés. Cette grille va nous permettre de déformer la surface.

\begin{enumerate}

\item L'objectif de cet exercice est de modifier la géométrie des points du plan par un shader. La valeur à changer est la position des vertex. Pour cela, il faudra passer par une variable de position temporaire. 

La formule à utiliser est la suivante :

\begin{equation}
z=\sqrt( uSphereRadius2-x^2-y^2)-\sqrt{uSphereRadius2}
\end{equation}


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-6.png}
\end{center}

\item L'objectif de cet exercice est de changer les normales du modèle précédent pour avoir un calcul d’illumination correct. Pour une sphère centrée à l'origine, la normale et la position du point pointe dans la même direction.
Ce n'est pas utile de normaliser le vecteur car le \emph{fragment shader} le fera plus tard.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-6a.png} & \includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-6b.png}\\
Explication du calcul&Résultat
\end{tabular}
\end{center}

\item L'objectif de cet exercice est de déformer le plan pour créer une tôle ondulée.
Pour cela, utiliser la formule suivante :

\begin{equation}
z=0.01*sin(uSphereRadius2*y)
\end{equation}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/exo8-6c.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 8-7  Sharp Specular}

Le modèle de Blinn-Phong donne une chute graduelle autour de sa zone de spécularité. Même en mettant la brillance à 1000, il y aura toujours une chute graduelle. La largeur de la brillance est également difficile à contrôler.

L'objectif de cet exercice est de définir le seuil du terme spéculaire de Blinn-Phong. Cela signifie qu'après avoir calculé la contribution spéculaire, testez-la par rapport à la variable uDropoff. Si le spécimen est inférieur à uDropoff, réglez-le à 0, sinon réglez le spéculaire à 1.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-7.png}
\end{center}

\subsection*{Exercice 8-8  Wrap Lighting}

Une technique bon marché pour donner à un matériau un aspect légèrement différent est d'utiliser un éclairage \emph{enveloppant}. 

L'objectif de cet exercice est de changer le terme diffus pour être ce terme d'éclairage enveloppant.

\begin{equation}
WrapLighting=\text{maximum of } \left(\vec{N}.\vec{L}+wrap\right)/(1+wrap) \text{ and 0}
\end{equation}


Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-8.png}&\includegraphics[height=4cm]{fig/exo8-8b.png}\\
Sans & Avec
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Exercice 8-9   Texture avec du bruit}

Reprendre un exemple avec une théière.

La fonction \texttt{random()} n'existe pas en GLSL mais d'autres solutions existent. Nous allons utiliser le code d'Ashima, disponible ici : 

\url{https://www.clicktorelease.com/blog/vertex-displacement-noise-3d-webgl-glsl-three-js/}.

Prendre au moins les fonctions \texttt{mod289(vec3 x), mod289(vec4 x), permute(vec4 x), taylorInvSqrt(vec4 r), fade(vec3 t)} et \texttt{cnoise(vec3 P)}.

\begin{enumerate}
\item calculer la couleur diffuse telle que :
\begin{equation}
	diffuse=2*bruit(k.x,k.y,k.z)
\end{equation}
avec k un facteur allant de 0.001 à 0.1 donné par une GUI.

\item calculer la couleur diffuse telle que :
\begin{equation}
	diffuse=1./2.+1./2.*sin\left[ k1*.x+10.*bruit(k2.x,k2.z)\right]
\end{equation}
avec k1 un facteur allant de 0.01 à 1.0 et k2 un facteur allant de 0.001 à 0.1 donné par une GUI.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo8-7a.png}\hfill \includegraphics[height=6cm]{fig/exo8-7b.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 8-10   Explosion}


\begin{enumerate}
\item Faire une page web avec des shaders pour lire des textures UV :
\begin{itemize}
\item vertex shader :
\begin{lstlisting}
varying vec2 vUv;
void main() {
    vUv = uv;
    gl_Position = projectionMatrix * modelViewMatrix * vec4( position, 1.0 );
}
\end{lstlisting}
\item fragment shader :
\begin{lstlisting}
varying vec2 vUv;
uniform sampler2D tExplosion;
void main() {
    vec2 tPos = vec2( 0., 1.);//coordonnee du texel a afficher
    vec4 color = texture2D( tExplosion, tPos );
    gl_FragColor = vec4( color.rgb, 1. );
}
\end{lstlisting}
\item javascript :
\begin{lstlisting}
var loader= new THREE.TextureLoader();
var material = new THREE.ShaderMaterial( {
	uniforms: {
		tExplosion: {
		      type: "t",
		       value: loader.load( 'explosion.png' )
		    }
		},
	  	vertexShader: document.getElementById( 'vertexShader' ).textContent,
	  	fragmentShader: document.getElementById( 'fragmentShader' ).textContent
	} );
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\item Déplacer les sommets par une fonction de bruit (Cf exercice précédent))
\begin{itemize}
\item fonction de bruit :
\begin{lstlisting}
float turbulence( vec3 p ) {
  float w = 300.0;
  float t = -.5;
  for (float f = 1.0 ; f <= 10.0 ; f++ ){
    float power = pow( 2.0, f );
    t += abs( pnoise( vec3( power * p ), vec3( 10.0, 10.0, 10.0 ) ) / power );
  }
  return t;
}
\end{lstlisting}
\item dans les shaders :
\begin{lstlisting}
//Bruit turbulent 3D sur les normales
noise = 10.0 *  -.10 * turbulence( .5 * normal +time );
// Bruit 3D sur les positions
float b = 5.0 * pnoise( 0.05 * position + vec3( 2.0 *time ), vec3( 100.0 ) );
\end{lstlisting}
\item Ajouter les deux bruits pour calculer le déplacement
\item Calculer la nouvelle position en rajoutant le déplacement suivant la normale
\item Calculer la couleur du pixel avec \texttt{color = vec3( vUv * ( 1. - 1. * noise ), 0.0 )}
\end{itemize}

\item Appliquer une valeur de texture en fonction du temps
\begin{itemize}
\item Rajouter une variable time au shader
\item Initialiser une variable \texttt{now} à \texttt{Date.now()}
\item Reclaculer \texttt{material.uniforms[ 'time' ].value} à chaque frame pour que ce soit égale à .00025 fois le temps écoulé
\item Ajouter \texttt{time} au deux bruits dans \texttt{turbulence} et avec un vecteur $(2.time,2.time,2.time)$
\end{itemize}

\item Faire une texture variable
\begin{itemize}
\item Utiliser :
\begin{lstlisting}
float random( vec3 scale, float seed ){
  return fract( sin( dot( gl_FragCoord.xyz + seed, scale ) ) * 43758.5453 + seed ) ;
}
\end{lstlisting}
\item Calculer la couleur avec : \texttt{vec2 tPos = vec2( 0, 1.3 * noise + r );}
\end{itemize}
\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[height=6cm]{fig/exo8-81.png}&\includegraphics[height=6cm]{fig/exo8-82.png}\\
Teapot&Sphere
\end{tabular}
\end{center}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Les interactions}

\subsection*{Exercice 9-1   Set the pivot}

L'objectif de cet exercice est de changer les paramètres du pivot du \emph{Drinking bird}.
Il faut positionner le pivot  pour que le corps et la tête soit autour du bras. Si ce n'est pas le cas, ils vont tourner de manière étrange. Etant donné qu'ils sont déjà bien placés, comment les translater ?

\emph{Aide : } Si le \emph{drinking bird} était construit différemment et que le centre de la rotation serait à l'origine, tout tournerait correctement. Pour cela, un \texttt{Object3D} regroupant la tête et le corps a été créé et il s'appelle \texttt{bodyhead}. Le script par défaut permet de tourner \texttt{bodyhead} autour de Z.

Il faut utiliser la variable \texttt{pivotHeight} et le réponse est en 3 lignes de code.

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{../../WebGL_files/images/int7.png}
\end{center}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo9-1.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 9-2   Picking and Dragging}

\begin{enumerate}
\item Picking : Prendre l'exemple du cours pour permettre le picking sur des sphères rebondissantes :

Dans un espace $S$ allant de \textbf{-10 à +10} sur $X$, $Y$ et $Z$, positionner  aléatoirement \textbf{10} sphères de couleur aléatoire et de rayon \textbf{2}. Définir un tableau de vitesse $V$ comprenant une vitesse sur $X$, $Y$ et $Z$. Dans la fonction \texttt{animate()}, déplacer les sphères en fonction des vitesses. Si une sphère sort de l'espace $S$, changer la composante de vitesse en prenant l'opposé (ex : si $X_i>10$ alors $V_i=-V_i$).

Lorsque une sphère est sélectionnée, changer aléatoirement sa couleur et multiplier sa taille par \textbf{2}.

\item Dragging : Permettre le déplacement des sphères à la souris.

Regarder l'exemple du cours. Cet exercice doit se faire en \textbf{1 ligne} de code.

Il faut utiliser la bibliothèque \url{http://threejs.org/examples/js/controls/DragControls.js}.

\end{enumerate}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/exo9-2.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 9-4   Tweening}

Utiliser la bibliothèque de Tweening disponible ici :

Il faut utiliser la bibliothèque :

\url{http://learningthreejs.com/blog/2011/08/17/tweenjs-for-smooth-animation/}.

L'objectif est d'avoir un nuage de 20 sphères aléatoires allant d'une position à une autre en changeant d'échelle.

Les positions et vitesses des sphères doivent être aléatoires et dépendants d'une sphère à l'autre. 

\subsection*{Exercice 9-5   Texture animée}

Faire une scène comportant des textures animées.

La scène devra comprendre :
\begin{itemize}
\item 5 plans avec une texture bois
\item 1 boite avec texture de bois et un plan avec une texture animée de feu
\item 1 boite noire et un plan avec une texture animée de jukebox
\item 1 boite noire et un plan avec une texture animée d'une télé
\item 2 boites avec deux textures animées de fenêtre
\end{itemize}

Les vidéos se trouvent sur arche. Elles ont été faites grâce à la commande :
\begin{lstlisting}
ffmpeg -i input.gif -movflags faststart -pix_fmt yuv420p -vf "scale=trunc(iw/2)*2:trunc(ih/2)*2"  output.mp4
\end{lstlisting}

Les textures doivent êtres chargées à l'intérieur d'une boucle \texttt{for} en utilisant :

\begin{lstlisting}
var videoFiles=['textures/fire.mp4', 'textures/jukebox.mp4', 'textures/saturdayNightFever.mp4', 'textures/window.mp4', 'textures/window2.mp4'];
var width=[480,508,500,278,400];
var height=[360,694,272,402,320];
\end{lstlisting}

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{fig/exo9-5.png}
\end{center}


\subsection*{Exercice 9-6 Incendie}

Reprendre la scène de l'exercice 9-5 et ajouter du feu grâce à des systèmes de particules.

Pour cela, télécharger la bibliothèque \url{https://github.com/RonenNess/partykals}.

Penser à changer la position et l'échelle. Limiter le nombre de particules pour avoir un fps raisonnable.

Le résultat doit être le suivant :

\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{fig/exo9-6.png}
\end{center}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Annexe}

\subsection*{Répartition uniforme dans une sphère}

Faire varier les angles $\alpha$ et $\beta$, et, pour chaque angle calculer la projection du vecteur $\vec{AD}$:
\begin{align}
\vec{AB}&=\left( r.cos(\alpha) , r.sin(\alpha)  , 0 \right) \\
\vec{CD}\cdot\vec{Z}&=r sin(\beta)\\
\vec{AC}&= \left\Vert\vec{AC} \right\Vert\frac{\vec{AB}}{\left\Vert\vec{AB}\right\Vert}
\end{align}

\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{fig/sphere2.pdf}
\end{center}

\end{document}
